   

你好，我是傅健。

前面，我们介绍了50个各式各样的问题，在正式结束课程之前，我觉得有必要带着你去梳理下或者说复盘下问题出现的原因。错误的表现千万种，但是如果追根溯源的话，其实根源不会太多。

当然可能有的同学会把所有的问题都简单粗暴地归结为“学艺不精”，但是除了这个明显的原因外，我想你还是应该深入思考下，最起码，假设是Spring本身就很容易让人犯的错误，你至少是有意识的。那么接下来，我们就来梳理下关于Spring使用中常见的一些错误根源。

隐式规则的存在
-------

要想使用好 Spring，你就一**定要了解它的一些潜规则**，例如默认扫描Bean的范围、自动装配构造器等等。如果我们不了解这些规则，大多情况下虽然也能工作，但是稍微变化，则可能完全失效，例如在[第1课](https://time.geekbang.org/column/article/364761)的案例1中，我们使用 Spring Boot 来快速构建了一个简易的 Web 版 HelloWorld：

![](assets/e110ee0ed8fa4cf3845c754dddfdbb0d.jpg)

其中，负责启动程序的 Application 类定义如下：

```
package com.spring.puzzle.class1.example1.application
//省略 import
@SpringBootApplication
public class Application {
    public static void main(String[] args) {
        SpringApplication.run(Application.class, args);
    }
}
```

提供接口的 HelloWorldController 代码如下：

```
package com.spring.puzzle.class1.example1.application
//省略 import
@RestController
public class HelloWorldController {
    @RequestMapping(path = "hi", method = RequestMethod.GET)
    public String hi(){
         return "helloworld";
    };
}
```

但是，假设有一天，当我们需要添加多个类似的 Controller，同时又希望用更清晰的包层次结构来管理时，我们可能会去单独建立一个独立于 application 包之外的 Controller 包，并调整类的位置。调整后结构示意如下：

![](assets/7ea97f198edb4002ae5e7d69500d42db.jpg)

这样就会工作不起来了，追根溯源，你可能忽略了Sping Boot中@SpringBootApplication是有一个默认的扫描包范围的。这就是一个隐私规则。如果你原本不知道，那么犯错概率还是很高的。类似的案例这里不再赘述。

默认配置不合理
-------

除了上述原因以外，还有一个很重要的因素在于，Spring默认的配置不见得是合理的。

你可以思考这样一个问题，如果让我们写一个框架，我们最大的追求肯定是让用户“快速上手”，这样才好推广。所以我们肯定不会去写一堆配置，而是采用默认值的方式。但是这里面你提出的默认值一定是用户需要的么？未必。这时候，你可能会妥协地满足80%的用户使用场景。所以在使用时，你一定要考虑自己是不是那多余的20%。

一起复习这样一个的案例，在[第18课](https://time.geekbang.org/column/article/380565)的案例2中，当我们什么都不去配置，而是直接使用 Spring Data Cassandra 来操作时，我们实际依赖了 Cassandra driver 内部的配置文件，具体目录如下：

> .m2\\repository\\com\\datastax\\oss\\java-driver-core\\4.6.1\\java-driver-core-4.6.1.jar!\\reference.conf

我们可以看下它存在很多默认的配置，其中一项很重要的配置是 Consistency，在 driver 中默认为 LOCAL\_ONE，具体如下：

```
basic.request {
 

  # The consistency level.
  #
  # Required: yes
  # Modifiable at runtime: yes, the new value will be used for requests issued after the change.
  # Overridable in a profile: yes
  consistency = LOCAL_ONE
 
//省略其他非关键配置 
}
```

当你第一次学习和应用 Cassandra 时，你一定会先只装一台机器玩玩。此时，设置为 LOCAL\_ONE 其实是最合适的，也正因为只有一台机器，你的读写都只能命中一台。这样的话，读写是完全没有问题的。

但是产线上的 Cassandra 大多都是多数据中心多节点的，备份数大于1。所以读写都用 LOCAL\_ONE 就会出现问题。所以这样说，你就理解了我要表达的意思了吧？Spring采用了一堆默认配置有其原因，但不见得适合你的情况。

追求奇技淫巧
------

Spring给我们提供了很多易用的可能，然后有时候，你用着用着会觉得，Spring怎么用都能工作起来，特别是你在网上看到了一些更简洁高效的写法之后，你会觉得惊喜，原来这样也可以。但是Spring真的是无所不能地随意使用么？

这里让我们快速回顾下[第9课](https://time.geekbang.org/column/article/373215)的案例2，我们常常使用@RequestParam 和@PathVarible 来获取请求参数（request parameters）以及 path 中的部分。但是在频繁使用这些参数时，不知道你有没有觉得它们的使用方式并不友好，例如我们去获取一个请求参数 name，我们会定义如下：

> @RequestParam("name") String name

此时，我们会发现变量名称大概率会被定义成 RequestParam值。所以我们是不是可以用下面这种方式来定义：

> @RequestParam String name

这种方式确实是可以的，本地测试也能通过。这里我给出了完整的代码，你可以感受下这两者的区别：

```
@RequestMapping(path = "/hi1", method = RequestMethod.GET)
public String hi1(@RequestParam("name") String name){
    return name;
};

@RequestMapping(path = "/hi2", method = RequestMethod.GET)
public String hi2(@RequestParam String name){
    return name;
};
```

很明显，对于喜欢追究极致简洁的同学来说，这个酷炫的功能是一个福音。但当我们换一个项目时，有可能上线后就失效了，然后报错 500，提示匹配不上。

这个案例的原因，我就不复述了，我只是想说，通过这个案例，你要明白Spring虽然强大，看起来怎么都能玩转，但是实际并非一定如此。

理所当然地使用
-------

在使用Spring框架时，有时候，我们会不假思索地随意下结论。例如，我们在处理HTTP Header遇到需要处理多个Header时，我们第一反映是使用一个HashMap来接收，但是会满足所有情况么？让我们快速回顾下[第10课](https://time.geekbang.org/column/article/373942)的案例1。

在 Spring 中解析 Header 时，我们在多数场合中是直接按需解析的。例如，我们想使用一个名为myHeaderName的 Header，我们会书写代码如下：

```
@RequestMapping(path = "/hi", method = RequestMethod.GET)
public String hi(@RequestHeader("myHeaderName") String name){
   //省略 body 处理
};
```

定义一个参数，标记上@RequestHeader，指定要解析的 Header 名即可。但是假设我们需要解析的 Header 很多时，按照上面的方式很明显会使得参数越来越多。在这种情况下，我们一般都会使用 Map 去把所有的 Header 都接收到，然后直接对 Map 进行处理。于是我们可能会写出下面的代码：

```
@RequestMapping(path = "/hi1", method = RequestMethod.GET)
public String hi1(@RequestHeader() Map map){
    return map.toString();
};
```

粗略测试程序，你会发现一切都很好。而且上面的代码也符合针对接口编程的范式，即使用了 Map 这个接口类型。但是上面的接口定义在遇到下面的请求时，就会超出预期。请求如下：

> GET [http://localhost:8080/hi1](http://localhost:8080/hi1)-
> myheader: h1-
> myheader: h2

这里存在一个 Header 名为 myHeader，不过这个 Header 有两个值。此时我们执行请求，会发现返回的结果并不能将这两个值如数返回。结果示例如下：

```
{myheader=h1, host=localhost:8080, connection=Keep-Alive, user-agent=Apache-HttpClient/4.5.12 (Java/11.0.6), accept-encoding=gzip,deflate}
```

实际上，**要完整接收到所有的 Header，不能直接使用Map而应该使用MultiValueMap。**

借着这个案例，可以思考下你为什么会出错？因为你肯定知道要用一个Map来接收，也相信一定可以，但是你可能疏忽了你用的Map是Spring给你返回的Map。所以有时候，一些“理所当然”的结论其实是错误的。一定要大胆假设、小心求证，才能规避很多问题。

无关的依赖变动
-------

Spring依赖了大量的其他组件来协同完成功能，但是完成同一个功能的组件却可能存在多种工具，例如Spring完成JSON操作，既可以依赖Gson，也可以依赖Jackson。更可怕的是Spring往往是动态依赖的，即优先看看优选的工具是否存在，存在则用，不存在才看其他依赖的工具类型是否存在。这样的逻辑会导致项目的依赖不同时，依赖的工具也不同，从而引发一些微妙的行为“变化”。

我们可以快速复习下[第11课](https://time.geekbang.org/column/article/374654)的案例2，首先看下面这段代码：

```
@RestController
public class HelloController {
    
    @PostMapping("/hi2")
    public Student hi2(@RequestBody Student student) {
        return student;
    }
    
}
```

这段代码接收了一个 Student 对象，然后原样返回。我们使用下面的测试请求进行测试：

> POST [http://localhost:8080/springmvc3\_war/app/hi2](http://localhost:8080/springmvc3_war/app/hi2)-
> Content-Type: application/json-
> {-
> "name": "xiaoming"-
> }

经过测试，我们会得到以下结果：

> {-
> "name": "xiaoming"-
> }

但是随着项目的推进，在代码并未改变时，我们可能会返回以下结果：

> -
> {-
> "name": "xiaoming",-
> "age": null-
> }

即当 age 取不到值，开始并没有序列化它作为响应 Body 的一部分，后来又序列化成 null 作为 Body 返回了。

如果我们发现上述问题，那么很有可能是上述描述的依赖变动造成的。具体而言，在后续的代码开发中，我们直接依赖或者间接依赖了新的 JSON 解析器，例如下面这种方式就依赖了Jackson：

```
<dependency>
     <groupId>com.fasterxml.jackson.core</groupId>
     <artifactId>jackson-databind</artifactId>
     <version>2.9.6</version>
 </dependency>
```

诸如此类问题，一般不会出现严重的问题，但是你一定要意识到，当你的代码不变时，你的依赖变了，行为则可能“异常”了。

通用错误
----

实际上，除了上面的一些原因外，还有不少错误是所有类似Spring框架都要面对的问题。例如，处理一个HTTP请求，Path Variable 含有特殊字符/时，一般都会有问题，大多需要额外的处理。我们可以复习下[第9课](https://time.geekbang.org/column/article/373215)的案例1。

在解析一个 URL 时，我们经常会使用到@PathVariable 这个注解。例如我们会经常见到如下风格的代码：

```
@RestController
@Slf4j
public class HelloWorldController {
    @RequestMapping(path = "/hi1/{name}", method = RequestMethod.GET)
    public String hello1(@PathVariable("name") String name){
        return name;
        
    };  
}
```

当我们使用 [http://localhost:8080/hi1/xiaoming](http://localhost:8080/hi1/xiaoming) 访问这个服务时，会返回"xiaoming"，即 Spring 会把 name 设置为 URL 中对应的值。

看起来顺风顺水，但是假设这个 name 中含有特殊字符/时（例如 [http://localhost:8080/hi1/xiao/ming](http://localhost:8080/hi1/xiaoming) ），会如何？如果我们不假思索，或许答案是"xiao/ming"？然而稍微敏锐点的程序员都会判定这个访问是会报错的。

这个案例其实你换别的HTTP服务框架也可能需要处理，这种问题就是一些通用的问题，并不是因为你使用Spring才出现的。

通过思考上述错误根源，其实你应该相信了，除了学艺不精之外，还有一部分原因在于我们的“武断”和Spring的好用。也正因为它的好用，让我们很少去思考它的内部运作机制，当我们大刀阔斧地到处使用Spring时，可能不小心就踩坑了。所以当你使用Spring时，不妨大胆假设、小心求证，多看看别人犯的错误，多总结总结最佳实践。这样才能一劳永逸，更加熟练和自信地使用Spring！